\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}}\\
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Nombres et calculs numériques : entraînement savoir-faire (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}




~\\[1em]
\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]

  \item Deux entiers consécutifs quelconques s'écrivent $n$ et $n+1$.\\
  Leur somme est $n+(n+1)=2n+1$. On reconnaît l'écriture d'un nombre impair.\\
  Ainsi, quand on ajoute deux entiers consécutifs, on obtient un entier impair.\\


  \item Deux entiers consécutifs quelconques s'écrivent $n$ et $n+1$.\\
  \begin{minipage}{10cm}
  $\bullet~$ Soit $n$ est pair et alors il existe un entier $p$ tel que $n=2p$.\\
  Dans ce cas $n+1=2p+1$.\\
  Le produit de ces deux entiers consécutifs s'écrit : $2p\times (2p+1)$ soit $\underbrace{2\times p(2p+1)}_{\text{Forme } 2\times N}$. On reconnaît l'écriture d'un entier pair.\\

  \end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Type de raisonnement}{Le raisonnement utilisé ici est appelé raisonnement par disjonction de cas. Celui-ci consiste à démontrer une propriété en distinguant toutes les hypothèses possibles. Par exemple  ici, $n$ peut être pair ou impair. Il n'y a pas d'autres possibilités.
 }\end{minipage}


  $\bullet~$ Soit $n$ est impair et alors il existe un entier $p$  tel que $n=2p+1$.\\
  Dans ce cas, $n+1=2p+1+1=2p+2$.\\

   \begin{minipage}{12cm}
   Le produit de ces deux entiers consécutifs s'écrit : $(2p+1)\times (2p+2)$.\\

   Or, $2p+2=2\times (p+1)$ et donc : $(2p+1)\times (2p+2)=\underbrace{2\times (2p+1)(p+1)}_{\text{Forme } 2\times N}$. On reconnaît l'écriture d'un entier pair.\\
   \end{minipage}
   \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{4cm}{Nombre pair}{Un entier est pair s'il existe un entier $p$ tel que $n=2\times p$.
 }\end{minipage}
   ~\\
   Dans tous les cas, on trouve un entier pair.\\


  \begin{minipage}{12cm}
  \item $a$ est un multiple de 18 s'il existe un entier $k$ tel que $a=18\times k$. \\

      Or, $18\times k=3\times 6\times k=\underbrace{3\times (6k)}_{\text{Forme } 3\times k'}$.\\
      Donc : $a=3k'$.
      Cette dernière écriture montre que $a$ est un multiple de 3.\\

  \end{minipage}
  \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{4cm}{Multiple}{On dit que $a$ est un multiple de $b$ s'il existe un entier $k$ tel que $a=b\times k$.
 }\end{minipage}
   ~\\
   De la même façon, $18\times k=6\times 3\times k=\underbrace{6\times (3k)}_{\text{ Forme } 6 \times k''}$.\\
      Donc : $a=6k''$.
      Cette dernière écriture montre que $a$ est un multiple de 6.\\

\begin{minipage}{8cm}
La réciproque de \og si un entier est un multiple de 18 alors il est aussi multiple de 3 et de 6 \fg~est \og si un entier est un multiple de 3 et de 6, alors il est multiple de 18 \fg.\\

Cette réciproque est fausse. En effet, 12 (par exemple) est bien un multiple de 3 et de 6 mais ce n'est pas un multiple de 18.
\end{minipage}
\begin{minipage}{9cm}
\postitpp{9cm}{Réciproque - Contre-exemple}{La réciproque d'une propriété s'obtient en inversant hypothèses et conclusion. \\
L'hypothèse \og un entier est un multiple de 18 \fg~ devient la conclusion et la conclusion \og il est aussi multiple de 3 et de 6 \fg devient l'hypothèse.\\
Pour montre qu'une affirmation est fausse, il suffit d'exhiber un contre-exemple, c'est-à-dire ici un nombre qui vérifient l'hypothèse \og ~un entier est un multiple de 3 et de 6 ~\fg mais qui ne vérifie pas la conclusion \og il est multiple de 18 \fg.
 }\end{minipage}
   ~\\
\end{enumerate}

\newpage

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Les multiples de 57 sont les nombres qui s'écrivent $57k$ avec $k$ entier.\\
      On cherche les valeurs de $k$ telles que $1451\leqslant 57k \leqslant 1845$.\\
      En divisant par 57, on obtient : $\dfrac{1451}{57}\leqslant k \leqslant \dfrac{1845}{57}$.\\
    \begin{minipage}{12cm}
    $\dfrac{1451}{57}\simeq25,5$ et   $\dfrac{1845}{57}\simeq 32,4$.\\

    Comme $k$ est entier, on en déduit que les valeurs de $k$ sont comprises entre 26 et 32.
    \end{minipage}
      \begin{minipage}{5.5cm}
\postitpp{5.5cm}{Remarque}{On a $\dfrac{1451}{57}\leq 26\leqslant k \leqslant 32\leq\dfrac{1845}{57}$.
 }\end{minipage}
   ~\\
   \begin{minipage}{10cm}
   Il y a donc 7 valeurs de $k$ possibles : 26, 27, ...., 32 et donc 7 multiples de 57 compris entre 1451 et 1845.
   \end{minipage}
   \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Remarque}{Par exemple, le plus petit multiple de 57 compris entre 1451 et 1845 est $26\times 57=1482$.
 }\end{minipage}
   ~\\



  \begin{minipage}{10cm}
  \item On a $15=3\times 5$ et $24=2^3\times3$.\\
  Le plus petit commun multiple est donc : $2^3\times3\times 5=120$.\\

  Une autre méthode consiste à écrire les premiers multiples de chacun des nombres :\\
 \end{minipage}
   \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Méthode}{On prends tous les facteurs qui figurent dans l'un au moins de ces produits.
 }\end{minipage}
   ~\\
  $\bullet~$ Les multiples de 15 sont : $15~;~30~;~45~;~60~;~75~;~90~;~105~;~\textbf{120}~;~135  ~;~.....$\\

  $\bullet~$ Les multiples de 24 sont : $24~;~48~;~72~;~96~;~\textbf{120}~;~144~;~.....$\\
  On retrouve le plus petit commun multiple : 120.\\

  \item $72 = 1\times 72$.\\
  $72=2\times 36$\\
  $72=3\times 24$\\
  $72=4\times 18$\\
  $72=6\times 12$\\
  $72=8\times 9$\\
  Les diviseurs de 72 sont : $1~;~2~;~3~;~4~;~6~;~8~;~9~;~\textbf{12}~;~18~;~24~;~36~;~72$.\\

  $84=1\times 84$\\
  $84=2\times42$\\
  $84=3\times 28$\\
  $84=4\times 21$\\
  $84=6\times 14$\\
  $84=7\times 12$\\

  Les diviseurs de 72 sont : $1~;~2~;~3~;~4~;~6~;~7~;~\textbf{12}~;~14~;~21~;~28~;~42~;~84$.\\

  Le plus grand diviseur commun de 72 et 84 est donc 12.
\end{enumerate}
\vspace{1cm}
\exods\\
\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Pour décomposer en produits de facteurs premiers}{Pour décomposer un nombre en produit de facteurs premiers, on cherche ses diviseurs premiers dans l'ordre croissant. Pour cela, on utilise les critères de divisibilité (il faut connaître, au moins, les plus utilisés):\\
$\bullet~$ Un nombre est divisible par 2 lorsqu'il se termine par 0, 2, 4, 6 ou 8 ;\\
$\bullet ~$ Un nombre est divisible par 3 lorsque la somme de ses chiffres est un multiple de 3 ;\\
$\bullet~$ Un nombre est divisible par 5 lorsqu'il se termine par 0 ou 5 ;\\
$\bullet~$ Un nombre est divisible par 9 lorsque la somme de ses chiffres est un multiple de 9.
 }
\end{minipage}~\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Pour déterminer les diviseurs premiers de 588, on le décompose en produits de facteurs premiers :

\begin{minipage}{6cm}

$\begin{array}{c|l}
  588 & 2 \hspace{0.5cm}(588\div 2= 294)\\
   294& 2 \hspace{0.5cm}(294\div 2= 147)\\
   147&3 \hspace{0.5cm}(147\div 3= 49)\\
   49&7 \hspace{0.5cm}(49\div 7= 7)\\
   7&7 \hspace{0.5cm}(7\div 7= 1)\\
   1&
\end{array}$
\end{minipage}
\begin{minipage}{10cm}

Le nombre $588$ peut se décomposer sous la forme $588 = 2^2 \times  3 \times 7^2$.\\


Les diviseurs premiers de 588 sont donc : 2~;~3 et 7.
\end{minipage}~\\


\item
	\begin{enumerate}[\bf a.]
		\item Décomposition en facteurs premiers de \np{27000000}.

\begin{minipage}{6cm}

$\begin{array}{c|l}
  \np{27000000} & 2 \\
   \np{13500000}& 2 \\
   \np{6750000}&2\\
 \np{3375000}&2\\
  \np{1687500}&2\\
  \np{ 843750}&2\\
  \np{421875}&3\\
   \np{140625}&3\\
   \np{46875}&3\\
   \np{15625}&5\\
   \np{3125}&5\\
   625&5\\
   125&5\\
   25&5\\
   5&5\\
   1&
\end{array}$
\end{minipage}
\begin{minipage}{10cm}

Le nombre $27000000$ peut se décomposer sous la forme $27000000 = 2^6 \times  3^3 \times 5^6$.\\

\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Plus astucieusement}{
\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  \np{27000000} &=& 27 \times \np{1000000}  \\
   &=& 3^3 \times 10^6\\
  &=&3^3 \times (2 \times 5)^{6}\\
  &=&3^3 \times 2^6 \times 5^6\\
  &=&2^6 \times 3^3 \times 5^6
\end{eqnarray*}

 }
\end{minipage}~\\
\end{minipage}


		\item %Quels sont ses diviseurs premiers ?
		Les diviseurs premiers de \np{27000000} sont 2~;~3 et 5.\\
	\end{enumerate}
\item %Déterminer le plus petit nombre entier positif impair qui admet trois diviseurs premiers différents. Expliquer votre raisonnement.
Les premiers nombres impairs premiers sont 3~;~5 et 7, donc le plus petit entier impair admettant trois diviseurs premiers différents est $3 \times 5 \times 7 = 105$.
\end{enumerate}



\vspace{1cm}
\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item On décompose les nombres 882 et 1134 en facteurs premiers :\\

\begin{minipage}{6cm}

$\begin{array}{c|l}
  882& 2 \hspace{0.5cm}(882\div 2= 441)\\
   441& 3 \hspace{0.5cm}(441\div 3= 147)\\
   147&3 \hspace{0.5cm}(147\div 3= 49)\\
   49&7 \hspace{0.5cm}(49\div 7= 7)\\
   7&7 \hspace{0.5cm}(7\div 7= 1)\\
   1&
\end{array}$
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}

$\begin{array}{c|l}
  1134& 2 \hspace{0.5cm}(1134\div 2= 567)\\
   567& 3 \hspace{0.5cm}(567\div 3= 189)\\
   189&3 \hspace{0.5cm}(189\div 3= 63)\\
   63&3 \hspace{0.5cm}(63\div 3= 21)\\
   21&3 \hspace{0.5cm}(21\div 3= 7)\\
   7&7\hspace{0.5cm}(7\div 3= 1)\\
   1&
\end{array}$
\end{minipage}~\\

Ainsi :\\

$882=2\times3^2\times7^2$ et $1134=2\times3^4\times7$.\\

$$\dfrac{882}{1134}=\dfrac{2\times3^2\times7^2}{2\times3^4\times7}=\dfrac{7}{3^2}=\dfrac{7}{9}$$


\newpage
  \item Décomposition de 120 en facteurs premiers :


  $\begin{array}{c|l}
 180& 2 \hspace{0.5cm}(180\div 2= 60)\\
   90& 2 \hspace{0.5cm}(90\div 2= 30)\\
   45&3 \hspace{0.5cm}(45\div 3= 15)\\
   15&3\hspace{0.5cm}(15\div 3= 5)\\
   5&5 \hspace{0.5cm}(5\div 5= 1)\\
   1&
\end{array}$

\begin{minipage}{10cm}
Ainsi, $180=2^2\times 3^2\times 5$.\\

Par conséquent, $\sqrt{180}=\sqrt{2^2\times3^2\times 5}=2\times3\sqrt{5}=6\sqrt{5}$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Rappel}{
Pour $a\geqslant 0$, on a : $\sqrt{a^2}=a$.
 }
\end{minipage}~\\
\end{enumerate}
\vspace{1cm}


\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $2^{-1}=\dfrac{1}{2}=0,5$.\\

   Réponse : $\boxtimes$ égal à 0,5.\\

  \begin{minipage}{8cm}
  \item $5,72\times 10^{-4}$ est une écriture scientifique et aussi un nombre positif.\\

  On a $5,72\times 10^{-4}=0,000572$.\\

  Réponse :\\
   $\boxtimes$ une écriture sientifique\hspace{0.5cm}$\boxtimes$ Un nombre positif
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{9.5cm}
\postitpp{9.5cm}{Rappels}{
$\bullet~$ D’une façon générale, l’écriture scientifique, c’est l’écriture sous la forme d’un nombre décimal dont la partie entière est comprise entre 1 et 9, multiplié par une puissance de 10. C'est bien le cas ici puisque $1\leq 5,72\leq 9$ et $10^{-4}$ est bien une puissance de 10.\\
$\bullet~$ $10^{-4}=\dfrac{1}{10^4}=\dfrac{1}{10000}=0,0001$.
 }
\end{minipage}~\\


  \item  $\left(\dfrac{1}{2}\right)^3=\dfrac{1^3}{2^3}=\dfrac{1}{2^3}$.\\

  $\dfrac{1}{2^3}=2^{-3}$.\\

  Réponse :
  $\boxtimes$ $2^{-3}$\hspace{1cm}  $\boxtimes$ $\dfrac{1}{2^3}$.

  \begin{minipage}{10cm}
  \item $\dfrac{2^{-4}}{2^9}=2^{-4-9}=2^{-13}$.\\

   Réponse : \\
  $\boxtimes$ $2^{-13}$
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{4cm}{Formule}{
$\dfrac{a^n}{a^p}=a^{n-p}$.
 }
\end{minipage}~\\
 \begin{minipage}{10cm}
  \item $5^6\times 5^4=5^{6+4}=5^{10}$
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{4cm}{Formule}{
$a^n\times b^n=(a\times b)^n$.
 }
\end{minipage}~\\
\end{enumerate}


\vspace{1cm}

\exods
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
           \item L'inverse de $\dfrac{-2}{5}$ est $\dfrac{1}{\dfrac{-2}{5}}=\dfrac{5}{-2}$ soit $\dfrac{-5}{2}$.\\
               \begin{minipage}{10cm}
               Réponse : $\boxtimes$ $\dfrac{-5}{2}$.
               \end{minipage}
               \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{4cm}{Vous le saviez ?}{On obtient l'inverse d'une fraction en permutant le numérateur avec le dénominateur.
 }
\end{minipage}~\\


           \item Diviser par revient à multiplier par l'inverse de 5 soit par $\dfrac{1}{5}$.\\
          Réponse : $\boxtimes$ $\dfrac{1}{5}$.\\




          \begin{minipage}{10cm}
           \item $\dfrac{2}{3}-\dfrac{1}{3}\times 6=\dfrac{2}{3}-\dfrac{1\times 6}{3}=\dfrac{2-6}{3}=\dfrac{-4}{3}$.\\
            Réponse : $\boxtimes$ $-\dfrac{4}{3}$.
          \end{minipage}
           \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{4cm}{Vous le saviez ?}{On commence par la multiplication. Elle est prioritaire sur l'addition.
 }
\end{minipage}~\\[1em]



 \item $2-\left(\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{3}\right)\times\dfrac{4}{7}=2-\left(\dfrac{3}{6}+\dfrac{2}{6}\right)\times\dfrac{4}{7}=2-\dfrac{5\times\cancel{2}\times 2}{\cancel{2}\times3\times7}=2-\dfrac{10}{21}=\dfrac{42}{21}-\dfrac{10}{21}=\dfrac{32}{21}$.\\
 Réponse : $\boxtimes$ $\dfrac{32}{21}$\\
 \begin{minipage}{10cm}
  \item  $\bullet$ $\left(\dfrac{11}{5}-1\right)\times\dfrac{1}{3}=\left(\dfrac{11}{5}-\dfrac{5}{5}\right)\times\dfrac{1}{3}=\dfrac{6}{5}\times\dfrac{1}{3}=\dfrac{2\times\cancel{3}\times1}{5\times\cancel{3}}=\dfrac{2}{5} $.\\

      $\bullet$ $\dfrac{36}{90}=\dfrac{\cancel{18}\times2}{\cancel{18}\times5}=\dfrac{2}{5}$.\\
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{4cm}{Méthode}{On effectue les trois  calculs et on regarde si le résultat est $\dfrac{2}{5}$
 }
\end{minipage}~\\[1em]


\begin{minipage}{11cm}
$\bullet$ $-\dfrac{2}{3}\div\left(\dfrac{1}{3}-2\right)=\dfrac{-2}{3}\div\left(\dfrac{1}{3}-\dfrac{6}{3}\right)=
\dfrac{-2}{3}\div\left(\dfrac{-5}{3}\right)=\dfrac{-2}{\cancel{3}}\times\dfrac{\cancel{3}}{-5}=\dfrac{2}{5}$.\\
\end{minipage}
 \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{4cm}{Méthode}{Diviser revient à multiplier par l'inverse. Ici, diviser par $\dfrac{-5}{3}$ revient à multiplier par $\dfrac{3}{-5}$.
 }
\end{minipage}~\\[1em]
Réponse : $\boxtimes$  $\left(\dfrac{11}{5}-1\right)\times\dfrac{1}{3}$\hspace{1cm} $\boxtimes$  $\dfrac{36}{90}$\hspace{1cm}  $\boxtimes$  $\dfrac{-2}{3}\div\left(\dfrac{1}{3}-2\right)$\\
         \end{enumerate}


\vspace{1cm}

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
          \item Le carré de $\sqrt{7}$ est $(\sqrt{7})^2=7$. Le double du carré de $\sqrt{7}$ est $2\times 7=14$.\\
              Réponse : $\boxtimes$ 14.\\

          \item Le carré de $\sqrt{2}$ est $(\sqrt{2})^2=2=\sqrt{4}$.\\
          Réponse : $\boxtimes$ $\sqrt{4}$.\\



        \begin{minipage}{10cm}
          \item$\bullet$ $\left(\dfrac{\sqrt{5}}{7}\right)^2=\dfrac{\sqrt{5}}{7}\times\dfrac{\sqrt{5}}{7}=\dfrac{\sqrt{5}\times\sqrt{5}}{7\times7}=\dfrac{5}{49} $
        \end{minipage}
 \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{4cm}{Evidemment}{
On utilise $A^2=A\times A$
}
\end{minipage}

ou \\
 \begin{minipage}{10cm}
 $\bullet$ $\left(\dfrac{\sqrt{5}}{7}\right)^2=\dfrac{(\sqrt{5})^2}{7^2}=\dfrac{5}{49} $
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{4cm}{Méthode}{
On utilise $\left(\dfrac{A}{B}\right)^2=\dfrac{A^2}{B^2}$.}
\end{minipage}~\\

Réponse $\boxtimes$ $\dfrac{5}{49}$.\\



        \begin{minipage}{13cm}
          \item
         $\sqrt{32}+\sqrt{2}=\sqrt{16\times 2}+\sqrt{2}=\sqrt{4^2\times2}+\sqrt{2}=\sqrt{4^2}\times\sqrt{2}+\sqrt{2}=4\sqrt{2}+\sqrt{2}=5\sqrt{2}$\\
              De plus, $5\sqrt{2}=\sqrt{25\times2}=\sqrt{50}$
        \end{minipage}
 \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{4cm}{Carré parfait}{
On remarque que  :\\$32=16\times 2=4^2\times2$.}
\end{minipage}~\\

Réponses $\boxtimes$ $5\sqrt{2}$ et $\boxtimes$ $\sqrt{50}$\\



          \item Par définition, $\sqrt{2}$ est l'unique nombre positif dont le carré vaut 2. C'est donc  également un nombre dont le carré vaut 2.\\
              Réponses : $\boxtimes$ L'unique nombre dont le carré vaut 2 et $\boxtimes$ Un nombre dont le carré vaut 2.
        \end{enumerate}



\newpage
\exods\\

\begin{minipage}{11cm}

 \begin{center}
 \begin{pspicture}(0,-.5)(10,6.5)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psset{linewidth=1pt,framearc=0.3, linecolor=black}
\psframe(1.2,1.2)(4,2.5)
\uput*[r](2,2.5){\black {$\N$}}
\uput[u](2,1.5){\blue {$8^0$}}
\psframe(.9,.9)(5.5,3.5)
\uput*[r](2,3.5){\black {$\Z$}}
\uput[r](2.3,2.9){\blue {$-580\times 10^{-1}$}}

\psframe(.6,.6)(7,4.5)
\uput*[r](2,4.5){\black {$\D$}}
\uput[r](2,4){\blue {$-\dfrac{3}{4}$}}
\psframe(.3,.3)(8.5,5.5)
\uput*[r](2,5.5){\black {$\Q$}}
\uput[d](7.6,5){\blue {$23+\dfrac{1}{3}$}}
\psframe[linewidth=1.25pt,framearc=0.3, linecolor=black](0,0)(10,6.5)
\uput[d](3.7,6){\blue {$\sqrt{7}$}}
\uput*[r](2,6.5){\black {$\R$}}
\end{pspicture}
 \end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Quelques explications}{
$\bullet~$ $8^0=1$.\\
$\bullet~$ $-580\times 10^{-1}=-58$.\\
$\bullet~$ $-\dfrac{3}{4}=-0,75$.\\
$\bullet~$ $2+\dfrac{1}{3}\simeq 2,3333...$}
\end{minipage}~\\




\end{document}

